% no numbering *
\chapter*{Abstract}

Die vorliegende Dokumentation beschreibt die Entwicklung einer plattformunabhängigen Dropdown-Komponente, die konsistent und benutzerfreundlich gestaltet ist. 
Die Hauptmotivation für diese Entwicklung ist, eine Komponente zu schaffen, die sowohl ästhetisch ansprechend als auch funktional ist. 
Sie lässt sich über verschiedene Webserver hinweg einheitlich nutzen. 
Die Komponente ist unabhängig von externen Bibliotheken entwickelt. 
Dazu basiert sie auf dem Kolibri-Designsystem, das als grundlegende Designrichtlinie dient.

Ein besonderes Merkmal dieser Komponente ist die Möglichkeit, mittels mehrspaltiger Filterung eine gezielte Auswahl zu treffen. 
Die Vorauswahl eines Jahrzehnts ermöglicht die einfache Auswahl eines Geburtsjahres. 
Die Reduktion der Jahreszahlen minimiert das Scrollen.
Dieses Prinzip lässt sich analog für andere Anwendungsfälle – wie die Auswahl von Kontinenten \& Ländern oder spezifischen Mahlzeiten (z.B. vegetarische Gerichte) – anwenden.

Wöchentlichen Meetings und die intensive Zusammenarbeit mit den Betreuern sind Bestandteile der gewählten, agilen Entwicklungsmethode.
Diese Vorgehensweise überprüft den Fortschritt und plant das weitere Vorgehen.
Die Testergebnisse zeigen, dass der Kolibri-Codestil eine kurze Einarbeitungszeit erfordert.
Danach ist jedoch eine einfache Integration in Projekte als auch Anpassung der Komponente möglich.

Für die Zukunft bietet die Komponente eine flexible Basis, die leicht zu erweitern ist. 
Zudem bestehen Potenziale für die Entwicklung ähnlicher Komponenten für weitere Anwendungsbereiche.
