\chapter{Einleitung}
\label{chap:intro}


\section{Problemstellung}
\label{sec:problem}

Im Web existieren diverse Möglichkeiten zur Erstellung eines Auswahl-Inputs mit vorgegebenen Werten.
Die HTML-Elemente bieten über die verschiedenen Browser keine konsistente Darstellung und Interaktion an.
Dazu sind sie nicht schön anzusehen und nur geringfügig anpassbar. 
Die Werte sind begrenzt auf Text und Unicode-Symbole.
Die Komponente ist nicht effizient bedienbar – besonders bei einer grossen Menge an Werten.

Als Alternative zu den Basis-Elementen existieren unzählige Bibliotheken, welche solche Eingabemöglichkeiten unterstützen.
Diese besitzen externe Abhängigkeiten, welche das eigene Projekt unnötig aufblasen.
Zudem benötigen viele dieser Libraries eine längere Einarbeitungszeit, um die Funktionalitäten verstehen und anwenden zu können.

Das Vorgängerprojekt deckt die Probleme ab, ist aber nur auf die Auswahl eines Landes zugeschnitten.
Eine Anwendung dieser Komponente mit anderen Inhalten kann zu unerwünschtem Verhalten führen.
Die oben genannten Probleme dienen als Basis für das folgende Kapitel.


\section{Ziel}
\label{sec:goal}

Die neue Komponente zielt ab, die Auswahl eines Wertes von einer begrenzten, vorgegebenen Menge zu ermöglichen.
Dazu findet die Generalisierung und der Ausbau der vorangegangenen Länderauswahl statt.
Die Eingabe soll weiterhin effizient bleiben und sich konsistent über alle Browser zeigen.
Dabei liegt der Fokus auf Browser von Desktop-Computern bzw. Laptops.
Als Werte sind nebst Texten auch Bilder wünschenswert.
Die Qualität ist auf dem Kolibri-Standard zu halten und durch Tests zu beweisen.
Usertests mit Programmierern als auch Anwendern beweisen die Anwendbarkeit.
Automatisierte Komponententests stellen die Korrektheit der Implementation sicher.
Bei der Implementation sollen die Design Patterns des Kolibri ihre Anwendung finden.
Dabei soll das Design und die Interaktion mit dem Toolkit synchronisiert sein.
Hierbei ist zu beachten, die Ziele nicht ausserhalb des Projekts zu definieren.


\section{Out of Scope}
\label{sec:outOfScope}

Dieses Projekt bezieht sich auf die Entwicklung einer Auswahlkomponente für Nutzer ohne Seheinschränkungen.
Daher spielt die Accessibility nur eine begrenzte Rolle.
Screen-Reader sind nicht zu beachten, da dies zu umfangreich für diese Arbeit ist.
Die effiziente Anzeige von übergrossen Datenmengen mit mehr als 10'000 Werten ist nicht verlangt.
Die Eingabe eines eigenen Wertes in die neue Auswahlkomponente ist ebenfalls ausserhalb der Anforderungen.
Für die generalisierte Komponente reicht es, wenn die Auswahl eines einzelnen Wertes möglich ist.
Die Auswahl mehrerer Werte im selben Eingabe-Element ist nicht gefordert.
Die Komponente ist nicht speziell auf Mobile-Geräte auszurichten. 
Eine Undo- als auch eine Redo-Funktion der ausgewählten Werte ist ausserhalb des geforderten Rahmens. 

Ein Bestandteil dieser Arbeit ist das Erweitern des \codestyle{SimpleInput}s um ein Select und eine Datalist.
Damit der Fokus des Projekts auf der generalisierten Auswahlkomponente bleibt, sind keine Änderungen ausserhalb der oben genannten Ziele gefordert.
Anpassungen der Kern-Codebasis gehören nicht in den Rahmen dieses Projekts.
Die Eingrenzung der Anforderungen stellt sicher, dass die Ressourcen auf die Ziele fokussiert bleiben.


\section{Leitfaden}
\label{sec:tocTexted}

Dieser Bericht gliedert sich in die Teile \textbf{Hintergrund}, \textbf{existierende} und \textbf{neue Komponenten} sowie \textbf{Diskussion}.
Jedes Kapitel baut auf dem vorherigen auf und führt den Leser Schritt für Schritt durch die Entwicklung und Optimierung der neuen Auswahlkomponente.

Im Kapitel \textbf{Hintergrund} (\textbf{\ref{chap:background}}) ist die \textbf{Ausgangslage} (\textbf{\ref{sec:basics}}) des Kolibri-Toolkits und des Projekts erläutert.
Es folgt eine Erklärung der verschiedenen \textbf{Zustände} (\textbf{\ref{sec:states}}), die eine Auswahlkomponente besitzen kann. 
Eine Beschreibung \textbf{der Browser und deren Rendering-Engines} (\textbf{\ref{sec:browserRenderer}}) ist ebenfalls enthalten.
Der \textbf{Rendering-Prozess} einer HTML-Seite sowie die wichtigsten \textbf{Browser-Implementationen} sind ebenfalls auf dem Plan.

Das Kapitel \textbf{existierende Komponenten} (\textbf{\ref{chap:existingComponents}}) vergleicht die \textbf{HTML-Elemente Datalist und Select} (\textbf{\ref{sec:datalistSelect}}) und beschreibt die Nutzung und Unterschiede der verschiedenen Elemente. 
Dabei hebt es die \textbf{Browser-Inkonsistenzen} (\textbf{\ref{sec:browserInconsistency}}) hervor, die zu \textbf{unterschiedlichen UI-Erfahrungen} führen können.
Die \textbf{Länderauswahl Komponente} (\textbf{\ref{sec:countryChoice}}) aus Projekt 5 ist nur auf die Auswahl eines Landes zugeschnitten.
Mögliche \textbf{Anwendungsfälle} der existierenden Komponenten zeigen die dabei entstehenden Probleme auf.

Eine detaillierte Beschreibung der \textbf{neuen Komponente} findet sich im gleichnamigen Kapitel \textbf{\ref{chap:newComponent}}.
Das \textbf{Design} (\textbf{\ref{sec:design}}) basiert auf dem Kolibri-Designsystem und erhält Unterstützung durch \textbf{Figma-Prototypen} zur Visualisierung und zum Testen.
Das \textbf{Interaktionsdesign} optimiert die Benutzerführung für Maus- und Tastaturbenutzer. % todo erename interaktionsdesign
\textbf{Prototyping und Benutzerfeedback} tragen in einem iterativen Prozess kontinuierlich zur Verbesserung bei.

Im Abschnitt \textbf{Interaktionen} (\textbf{\ref{sec:interaction}}) sind Regeln für die Maus- und Tastaturinteraktion festgelegt.
Die Einhaltung diverser \textbf{Prinzipien und Regeln} (\textbf{\ref{sec:principleRules}}) sorgt für stabilen und verständlichen Code.
Der Einsatz von \textbf{Patterns} (\textbf{\ref{sec:patterns}}) wie \textbf{Null-Object}, \textbf{Projector} und \textbf{Decorator} strukturiert die Implementation und erhöht die Wartbarkeit des Codes.

Das Kapitel \textbf{Performance} (\textbf{\ref{sec:performance}}) beschreibt Optimierungen zur Verbesserung der Ladezeit sowie Leistungspotenzial der neuen Auswahlkomponente.
Das \textbf{Testing}-Kapitel (\textbf{\ref{sec:testing}}) dokumentiert die Durchführung sowie die Auswertung von \textbf{automatisierter Tests} und \textbf{Usability-Tests}.
Schliesslich fasst das \textbf{Fazit} (\textbf{\ref{sec:summeryNew}}) die wichtigsten Erkenntnisse zusammen.

Der letzte Teil – die \textbf{Diskussion} (\textbf{\ref{chap:discussion}}) – bietet einen Überblick über die Bedeutung der Erkenntnisse für die Entwicklung.
Zudem beschreiben die \textbf{Future Features} (\textbf{\ref{sec:future}}) Ideen für eine Weiterentwicklung als auch Verbesserungsvorschläge.
