% no numbering *
\chapter*{Danksagung}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Danksagung}

An dieser Stelle möchten wir uns bei Prof. Dierk König und Fabian Affolter für die wertvollen Tipps und durchgehende Unterstützung 
während der Bachelorarbeit \textbf{24FS\_IMVS17: Generalisierte Auswahlkomponente für das Web UI Toolkit "Kolibri"} bedanken. 
Ihr Fachwissen und Anleitungen haben entschieden zu unserer Lösung und dem Erfolg beigetragen.

Zudem möchten wir allen Studenten und Freunden, die sich als Test-Personen zu Verfügung gestellt haben, danken.
Sie haben uns mit kunstruktiver Kritik und hilfreichen Anregungen Fehler und mögliche Erweiterungen aufgezeigt. 
Das Feedback hat uns inspiriert und Diskussionen mit unseren Kommilitonen hat uns auf neue Ideen gebracht.
Ohne sie hätte diese Arbeit nicht in der Form entstehen können.

Weiter möchten wir unseren Dank an unseren Familien und Freunden für ihre ständige Unterstützung und ihr Verständnis aussprechen.
Sie haben uns während des Studiums und der Fertigstellung dieser Arbeit motiviert unser Bestes zu geben. 
Ihre Geduld und ihre Ermutigung hat uns geholfen die Konzentration zu halten und Kraft zu tanken.
Sie haben während der ganzen Zeit ein offenes Ohr geboten und durch das Korrekturlesen zum Erfolg der Arbeit beigetragen.

Zum Abschluss gilt unser Dank noch allen Personen, die uns im ganzen Studium als auch der Bachelorarbeit unterstützt haben.
Ihre wertvollen Inputs, Hilfen und Motivationen beeinflussten den erfolgreichen Abschluss der Arbeit.
Wir sind dankbar für diese Erfahrung und all die Unterstützung und Anleitungen, die wir erhalten haben.
